% @Difficulté 3
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calcul littéral
% @SousTheme Problème
% @Titre Démonstration
\begin{exercice}[Trajet={3}]
\begin{enumerate}
  \item Soit $n$ un nombre entier positif. Justifiez l'égalité $\dfrac{3}{4n}+\dfrac{1}{3n}+\dfrac{5}{12n}=\dfrac{3}{2n}$.
  \item En déduire l'écriture de $\dfrac{3}{14}$ sous la forme d'une somme de trois fractions.
\end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}
  \item Pour justifier l'égalité, on commence par le membre de gauche afin d'obtenir le membre de droite.\\
$\begin{aligned}
\dfrac{3}{4n}+\dfrac{1}{3n}+\dfrac{5}{12n}&=\dfrac{3\times  3}{ 4n\times 3}+\dfrac{1\times 4}{3n\times 4}+\dfrac{5}{12n}\\
&=\dfrac{9}{12n}+\dfrac{4}{12n}+\dfrac{5}{12n}\\
&=\dfrac{17}{12n}
\end{aligned}$
\item On identifie $\dfrac{3}{2n}$ à $\dfrac{3}{14}$. On obtient $n=7$.\\
Avec $n=7$, on a : $\dfrac{3}{14}=\dfrac{3}{28}+\dfrac{1}{21}+\dfrac{5}{84}$.
\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{Indice}
\begin{enumerate}
  \item Écrivez les fractions avec le même dénominateur.
  \item Cherchez la valeur de $n$.
\end{enumerate}
\end{Indice}
\begin{Reponse}
	$\dfrac{3}{14}=\dfrac{3}{28}+\dfrac{1}{21}+\dfrac{5}{84}$
\end{Reponse}